{
  "id": "drugisrpskiustanak",
  "name": "Drugi srpski ustanak",
  "tagline": "Ustanak koji je otvorio put ka autonomiji Srbije i obnovi državnosti.",
  "intro": [
    "Drugi srpski ustanak, podignut 1815. godine, predstavlja ključnu prekretnicu u istoriji Srbije. Nakon sloma Prvog ustanka 1813. i brutalne ponovne uspostave osmanske vlasti, srpski narod ponovo je bio izložen teškom teroru, visokim nametima, nasilju i samovolji lokalnih osmanskih vlasti. Mnogi vođe Prvog ustanka bili su ubijeni ili primorani na beg, dok je narod živeo u stalnom strahu od odmazdi.",
    "Ipak, ideja o slobodi nije nestala. Tokom 1814. izbio je Hadži-Prodanov ustanak, koji je ubrzo ugušen, ali je pokazao da se nezadovoljstvo u narodu gomila. Osmanlije su očekivale nove pobune, dok su Srbi želeli vođu koji će pametnije, opreznije i diplomatski mudrije voditi borbu. U takvim okolnostima pojavio se Miloš Obrenović, jedan od vojvoda iz Prvog ustanka, koji je nakon 1813. ostao u Srbiji i održavao veze među narodom.",
    "Ustanak je zvanično podignut na Vaskrs, 23. aprila 1815. godine, na zboru u Takovu. Miloš Obrenović proglašen je voždom, a ustanak se brzo proširio širom Šumadije. Za razliku od Karađorđa, Miloš je vodio rat oprezno, kombinujući borbu i diplomatiju. Cilj Drugog ustanka nije bio potpuno proterivanje Osmanlija, već obezbeđivanje široke autonomije uz minimalna razaranja.",
    "Ustanici su ostvarili više važnih pobeda, posebno u borbama kod Ljubića, Paleža i Dublja. Ipak, pravo Miloševo oružje bile su diplomatske pregovore sa osmanskim vlastima. On je uspeo da iskoristi nestabilnost u Osmanskom carstvu i spremnost nekih paša da pregovaraju kako bi se izbegao opšti rat.",
    "Posle godina pregovora i sporazuma, Srbija dobija značajnu autonomiju. Sultanov hatišerif iz 1830. godine formalno potvrđuje Miloša Obrenovića kao naslednog kneza Srbije i omogućava Srbiji gotovo potpunu unutrašnju samoupravu – pravo na biranje kneževa, ograničenje turskih posada i početak formiranja sopstvene uprave. Time je Drugi ustanak, iako kratkotrajan, imao trajne istorijske posledice.",
    "Drugi srpski ustanak postavio je temelje moderne Srbije. Uvedena je organizovana administracija, obnovljene su crkve, uvedeni sudovi, počela je izgradnja drumova, a knez Miloš postavio je temelje državnog aparata koji će kasnije biti proširen pod njegovim naslednicima. Ovaj ustanak predstavlja jedan od najvažnijih koraka ka potpunom oslobođenju i nezavisnosti Srbije."
  ],
  "questions": [
    {
      "question": "Ko je bio vođa Drugog srpskog ustanka?",
      "answers": ["Karađorđe Petrović", "Stanoje Glavaš", "Miloš Obrenović", "Petar Dobrnjac"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Gde je zvanično podignut Drugi srpski ustanak?",
      "answers": ["Topola", "Takovo", "Kragujevac", "Ljubić"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Koji praznik je obeležio početak ustanka 1815?",
      "answers": ["Božić", "Đurđevdan", "Vaskrs", "Sretenje"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Koji prethodni ustanak je nagovestio novo nezadovoljstvo pre 1815?",
      "answers": ["Hadži-Prodanov ustanak", "Boj na Mišaru", "Timočka buna", "Crkvena buna"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Koja je bila glavna strategija Miloša Obrenovića tokom ustanka?",
      "answers": ["Isključivo otvorena borba", "Strano plaćeništvo", "Diplomatija i kontrolisani rat", "Oslanjanje na Austriju"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Koja velika bitka iz 1815. bila je među najznačajnijim pobedama ustanika?",
      "answers": ["Boj na Čokešini", "Boj na Ivankovcu", "Boj na Ljubiću", "Boj na Ševi"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Ko je bio poznati ustanik iz Dublja, poginuo u borbi 1815?",
      "answers": ["Todor Naumović", "Sima Marković", "Tanasko Rajić", "Hajduk Veljko"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Ko je bio Milošev brat i jedan od bliskih saradnika?",
      "answers": ["Mladen Milovanović", "Vujica Vulićević", "Jovan Obrenović", "Sima Nenadović"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Koja je osmanska tvrđava ostala pod kontrolom Carstva i nakon ustanka?",
      "answers": ["Užička tvrđava", "Beogradska tvrđava", "Kruševački grad", "Niška tvrđava"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Kako se zvao osmanski dokument kojim je potvrđena srpska autonomija?",
      "answers": ["Tilsitski ugovor", "Hatišerif iz 1830.", "Bukureški mir", "Berat o autonomiji"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Koja evropska sila je ranije bila glavni saveznik Srba, ali se povukla 1812?",
      "answers": ["Francuska", "Britanija", "Rusija", "Austrija"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Koji ustanici su bili poznati kao Miloševi protivnici, ali učesnici ustanka?",
      "answers": ["Karađorđe i Glavaš", "Milenko i Petar Dobrnjac", "Hadži-Prodan i Katić", "Prota Mateja i Luka Lazarević"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Kako je Miloš pregovarao sa Osmanlijama?",
      "answers": ["Odbijanjem svakog dogovora", "Strogim vojnim uslovima", "Umešnom diplomatijom i kompromisima", "Ucenama preko Austrije"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Ko je bio jedan od prvoimenovanih knezova koje je Miloš postavio tokom ustanka?",
      "answers": ["Ilija Birčanin", "Marko Štitarac", "Antonije Platišević", "Vasa Čarapić"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Koja godina se smatra formalnim završetkom Drugog ustanka?",
      "answers": ["1816.", "1817.", "1818.", "1820."],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Koja oblast je bila centar i simbol Drugog ustanka?",
      "answers": ["Mačva", "Šumadija", "Homolje", "Resava"],
      "correct": 1
    },
    {
      "question": "Ko je u ime Osmanlija pregovarao sa Milošem?",
      "answers": ["Ali–beg Vidinlija", "Husein–paša", "Huršid–paša", "Mustafa Deli–paša"],
      "correct": 3
    },
    {
      "question": "Koji događaj je doveo do konačnog Miloševog učvršćivanja vlasti?",
      "answers": ["Smrt Karađorđa 1817.", "Povratak Austrije u Srbiju", "Dolazak ruskih trupa", "Opsada Beograda"],
      "correct": 0
    },
    {
      "question": "Koja titula je dodeljena Milošu nakon hatišerifa 1830?",
      "answers": ["Vladika", "Vožd", "Knez Srbije", "Gospodar Šumadije"],
      "correct": 2
    },
    {
      "question": "Koja je najveća istorijska posledica Drugog srpskog ustanka?",
      "answers": ["Potpuni nestanak Osmanlija sa Balkana", "Uspostavljanje austrijske vlasti", "Sticanje široke autonomije i temelj državnosti", "Dolazak Karađorđeve dinastije"],
      "correct": 2
    }
  ]
}
